三十秒科學–癌症所導致的體重流失

不少的癌症病人均會出現體重及BMI急速下降的情況，肌肉會出現萎縮，脂肪組織亦有機會有所消耗，這現象稱之為Cancer-associated cachexia(CAC)。

與厭食症不同的是，體重的流失並沒能依靠增加進食來進行完全填補。

（圖2）CAC的形成，是腫瘤與身體多種器官互動後所得出的結果，箇中涉及新陳代謝及荷爾蒙的轉變。

（圖3）從圖中所見，老鼠出現腫瘤約21日後，腿部肌肉出現萎縮，與人類的CAC現象吻合。

PTHrP是一種某類型的腫瘤釋放到血管的蛋白質，而往老鼠注射PTHrP蛋白質抗體的話，肌肉的萎縮程度亦有所緩和。

只可是，往健康老鼠注射PTHrP蛋白質的話，肌肉並不會貿然萎縮，而往出現腫瘤的老鼠注射PTHrP蛋白質的話，肌肉萎縮的程度反會更加劇烈。

這亦證明，PTHrP蛋白質只是導致癌症時候肌肉萎縮的其中一道組件，還需要癌細胞另外的付出才可達成。

癌症所帶來的CAC現象，會導致藥物對其他正常器官出現更強烈的副作用及毒性。這變相需要降低用藥的劑量作出配合，因而減低了滅癌的效率。

因此，現今科學家亦在努力嘗試找出CAC的整套機制，務求找出有效的醫學方法制止CAC的產生。

如果想我快啲出文的話，請入去Penana網站科普專欄–薯不揀單俾一個like以及Bookmark，這對我非常之重要。

Link:

同時亦可以在Penana網站裡按「買一嚿/半嚿薯仔」，以課金的方式推動我繼續搜羅資料寫文，多謝。

Link:

基於WhatsApp/Facebook等問題，IG將不會再作更新，只會寄居本土LIHKG及Penana。

Ref1:

lm

日日食大芋，希望比飯多纖維健康啲

只有大芋食人，沒有我食大芋

Push

不如研究下笑可唔可以殺癌細胞

有趣

你up mud

大芋唔可以掂，掂左會受傷

搞咁多 直接切鳩左個瘤咪得囉

有好多腫瘤係切唔到，邊有咁容易

大芋=大戶